【炒市不炒股】面世4個月 槓桿及反向ETF已佔席位

除兩大港股ETF（指數買賣基金）及三大A股ETF外，其他港上市的ETF普遍成交均低迷，惟港股及A股的槓桿及反向（L&I）產品自今年三月中面世至今4個月，已極速搶佔活躍成交ETF榜的前列位置，綜合16隻相關產品今年合共的日均成交額高達6.7億元，佔大市成交近0.9%。

L&I產品的表現，為追蹤指數的雙倍或反向回報，目前最活躍的L&I產品為FL南方恒指（7200），日均成交額近1億元，其次FL南方國指（7288）及FL未來恒指（7231）日均亦有約八千萬元成交，惟三產品規模僅約2.4億元至3.5億元。而按彭博數據，同樣有槓桿的窩論及牛熊證今年日均交投佔大市比例約19%，去年則有24%。

南方東英ETF及指數策略部首席策略師李梓維表示，南方東英已搶佔L&I約五成市佔率，包括有對沖跌市風險的長倉基金，亦是反向產品的投資者，而隨着主題式ETF及L&I面世，他指港ETF發展已進入第二階段，投資者不再只揀追蹤主要股指的ETF。但李梓維強調，L&I與輪證非直接競爭對手，後者槓桿較高，前者則可填補市場上缺乏低槓桿投資產品的空白。

又打飛機